% Acknowledgements

\pdfbookmark[1]{Remerciements}{Remerciements} % Bookmark name visible in a PDF viewer

\begingroup

\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\chapter*{Remerciements}

Arrivé à la fin de ce travail, je me trouve dans l'obligation et l'honneur de présenter un témoignage de gratitude envers toutes les personnes qui ont, de près ou de loin, contribué à l'aboutissement de ce mémoire. Ce parcours a été jalonné de défis et de découvertes, et je ne serais pas parvenu à ce stade sans le soutien et les encouragements constants de ceux qui m'ont entouré.

En premier lieu, je remercie chaleureusement le \textbf{Professeur Antoine Bagula, PhD}, directeur de ce travail, pour ses précieux conseils, ses orientations et sa disponibilité. Son encadrement a été d’une aide inestimable, nous accordant une liberté de recherche nécessaire à l'exploration de ce domaine tout en veillant à ce que nous restions sur la bonne voie. Son expertise et sa bienveillance ont été des piliers tout au long de ce parcours académique.

Je souhaite également exprimer ma reconnaissance à l'\textbf{Assistant Landry Mbale}, co-directeur de ce travail, pour les séances de brainstorming inspirantes, sa disponibilité et ses retours constants à chaque étape du projet. Ses commentaires pertinents et son soutien continu ont grandement contribué à la qualité et à la rigueur de ce mémoire.

À ma famille, je dois une reconnaissance éternelle pour leur soutien émotionnel, spirituel et financier. Mon père, \textbf{John Kalolo Ngandu}, sans qui mes études n'auraient pas été possibles. Ma sœur, \textbf{Marguerite Tshiambi Kalolo}, et mon frère, \textbf{Junior Tshilenge Ngandu}, ont été des sources constantes d'encouragement et d'inspiration. Leur présence et leur amour ont été un soutien indéfectible.

Mes remerciements vont aussi à \textbf{Ketsia Kamotela Heri}, pour son soutien tant émotionnel que professionnel. Son expertise en droit congolais, ses orientations techniques et l'inspiration qu'elle a apportée au sujet de ce mémoire ont été déterminantes. Son soutien a été d'une grande aide tout au long de ce travail.

Enfin, je tiens à remercier mes amis et frères, \textbf{Méschac Irung}, \textbf{Arthur Kaza}, \textbf{Martin Wakenge}, \textbf{Joyce Banza}, \textbf{Amaury Cansa}, et \textbf{Rusade Kakanga}, pour leur soutien indéfectible. Leur amitié, leurs encouragements et leur confiance en moi ont été une source de motivation et de force tout au long de cette aventure.

À tous ceux qui ont contribué, de près ou de loin, à la réalisation de ce travail, je vous exprime ma plus profonde gratitude. Merci.

\endgroup